{% set repere_sujet = "21-NSIJ2G11" %}
{% set numero_exo = 3 %}

{{ correction_exobac(repere_sujet,numero_exo) }}



1. On utilise l'algorithme des divisions successives :  
$89 = \textcolor{blue}{44} \times 2 + \textcolor{red}{1}$<br>
$44 = \textcolor{blue}{22} \times 2 + \textcolor{red}{0}$<br>
$22 = \textcolor{blue}{11} \times 2 + \textcolor{red}{0}$<br>
$11 = \textcolor{blue}{5} \times 2 + \textcolor{red}{1}$<br>
$5 = \textcolor{blue}{2} \times 2 + \textcolor{red}{1}$<br>
$2 = \textcolor{blue}{1} \times 2 + \textcolor{red}{0}$<br>
$1 = \textcolor{blue}{0} \times 2 + \textcolor{red}{1}$<br>
La suite des restes *prise dans l'ordre inverse* donne l'écriture du nombre en base 2 : $89_{10}=1011001_2$.

    !!! note
        L'énoncé précise qu'il faut **détailler** la méthode utilisée, signe qu'un résultat brut sans justification ne rapporte sans doute pas tous les points.

2. ![xor](../../images/Corriges/21-EtrangerJ2-5.png){: .imgcentre width=400px}

3. 
```python
def xor_crypt(message,cle):
    liste = []
    for i in range(len(message)):
        code_caractere = ord(message[i])
        code_cle = ord(cle[i])
        code_caractere_crypte = xor(code_caractere,code_cle)
        liste.append(code_caractere_crypte)
    return liste
```

4. 
```python
def genere_cle(mot,n):
    nb_fois = n//len(mot)
    reste = n%len(mot)
    cle = nb_fois * mot
    for i in range(reste):
        cle += mot[i]
    return cle
```

    !!! note
        L'idée utilisée ici de chercher combien de fois le mot peut se répéter sans atteindre la longueur `n` puis de compléter avec les premières lettres du mot pour atteindre la longueur `n`. Par exemple pour `genere_cle("YAK",8)` on peut répéter `YAK` 2 fois et il reste 2 lettres à ajouter ($8 = 2\times 3 + 2$)


5. La table de vérité est :

    | $E_1$ | $E_2$ | $E_1 \bigoplus E_2$ | $(E_1 \bigoplus E_2) \bigoplus E_2$ |
    |-------|-------|---------------------|-------------------------------------|
    | 0 | 0 | 0 | 0 |
    | 0 | 1 | 1 | 0 |
    | 1 | 0 | 1 | 1 |
    | 1 | 1 | 0 | 1 |

    On constate qu'on a toujours : $(E_1 \bigoplus E_2) \bigoplus E_2 = E_1$.  
    Ici les bits du message initial sont les $E_1$ cryptés à l'aide d'un xor avec les bits de la clé (les $E_2$). C'est à dire que $E_1 \bigoplus E_2$ sont les bits du message cryptés. On peut revenir au message initial en cryptant de nouveau avec la même clé puisqu'on vient de remarquer que $(E_1 \bigoplus E_2) \bigoplus E_2 = E_1$.
